\chapter[致谢]{致\quad 谢}\chaptermark{致\quad 谢}% syntax: 
\renewcommand{\labelenumi}{[\theenumi]}

\reviewORprint{
}{
本论文的完成，标志着我博士阶段学习与研究的阶段性终点。这一过程充满挑战，亦收获良多。在此，谨向所有在我求学与科研道路上给予指导、支持与陪伴的师长、同窗与亲友，致以最深切的感谢。

首先，我要向我的导师代学武教授致以最诚挚的敬意与谢意。感谢您从选题立意到方法实现、从理论推导到论文成稿全过程的悉心指导。您严谨的治学态度、敏锐的学术洞察力以及对工程实际问题的深刻理解，不仅塑造了本研究的学术品格，也深刻影响了我对科研工作的认知。在多次陷入思路瓶颈时，是您的点拨让我重拾方向；在写作反复修改之际，是您的耐心审阅助我精益求精。能师从于您，是我博士生涯最大的幸运。

本研究依托流程工业综合自动化国家重点实验室开展，衷心感谢柴天佑院士、丁进良老师为实验室营造的高水平科研环境与开放包容的学术氛围。感谢刘腾飞、周平、杨涛、李渝哲、刘强、卢绍文、俞胜平、崔东亮、杨翠娥、高明、金莹等各位老师在学术交流与日常事务中给予的关心与帮助。同时，感谢胡宇翔师兄、岳鹏师兄、赵辉师兄、贾志安师兄、刘瑞广师兄、吴越师兄、石琦师兄、刘书鑫师兄、董一郎师兄、王雨坤师姐、姚婷婷师姐，在模型构建与仿真实验中的有益讨论与技术支持；也感谢刘浩师弟、刘辉、张耘嘉、赵德昭、马振师弟、李仁龙师弟一路同行。那些共同调试代码的深夜、激烈争论的组会、轻松闲聊的午后，构成了这段旅程中最温暖的底色。

感谢北京交通大学王悉老师，铁道科学研究院袁志明老师、应志鹏老师，中国铁路通信信号股份有限公司王丽君老师、费振豪老师，中国科学院自动化研究所吕宜生老师等合作单位专家在项目推进与技术研讨中提供的宝贵建议。此外，衷心感谢参与本论文评审及答辩的各位专家，您们的专业意见使本研究得以进一步完善。

最后，将最深沉的感恩献给我的家人。感谢父母始终如一的理解、信任与默默付出，是你们无条件的支持，让我能够心无旁骛地投身学术探索。家，永远是我疲惫时的归处，也是我继续前行的力量源泉。博士阶段虽告一段落，但对科学问题的思考不会止步。谨以此文，致敬所有曾予我光亮的人。
}

\chapter{攻读博士学位期间取得的研究成果}

%\section*{个人简历:}
\section*{发表/录用学术论文:}
    \begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item \textbf{J. Kang}, D. Cui, X. Dai, H. Zhao, Y. Hu and T. Chai.
State-space modeling and feedback control for real-time automatic train timetable rescheduling of intercity HSRs [J].
IEEE Transactions on Intelligent Transportation Systems, 2024, 25(10): 14411–14425. (对应论文第 1 章，SCI 检索，IEEE 汇刊长文，JCR 1 区，中科院 1 区)

\item \textbf{J. Kang}, D. Cui, X. Dai, Y. Hu, H. Zhao and T. Chai.
Iterative learning model predictive control for robust rescheduling of intercity express trains [J].
IEEE Transactions on Intelligent Transportation Systems, 2025, 26(12): 22843–22854. (对应论文第 3 章，SCI 检索，IEEE 汇刊长文，JCR 1 区，中科院 1 区)

\item \textbf{J. Kang}, Z. Yuan, S. Yu, H. Zhao, D. Cui and X. Dai.
Robust MPC-based rescheduling for high-density intercity high-speed rail: A focus on train headway optimization [C].
2025 30th International Conference on Automation and Computing (ICAC), Loughborough, United Kingdom, 2025: 1–10. (SCI/EI 检索，国际会议长文)

    \end{enumerate}

    \section*{已投稿论文:}
    \begin{enumerate}[leftmargin=*]
    % TODO: 填入已投稿论文
    \end{enumerate}

\section*{参与科研项目:}
国家自然科学基金重大项目：复杂高速铁路路网条件下的列车群动态调度

%国家自然科学基金面上项目：包耦合振子网协作式时间同步机理研究及在工业无线网络的应用



\cleardoublepage[plain]% 让文档总是结束于偶数页，可根据需要设定页眉页脚样式，如 [noheaderstyle]

